[長文慎入][歷史post] 蔣介石與民國評論

本人睇到有巴打post汪精衛錄音，睇到部分留言後有感而發，希望幫助大家了解民國初期至國共內戰嘅一啲局勢同當日嘅人物特點。本文主要探討蔣介石和民國的一啲事件。的確蔣介石同「偉大主席」當日係抗日英雄，不過呢個post唔係討論政治，究竟孰是孰非，交返比各位巴打自行定斷。

蔣介石並唔係主張抗日。當日蔣介石係主張抗日必先勦匪，攘外必先安內。所以起孫中山一死，蔣介石即刻清算所有起民國內的共產黨員，當時共產黨係冇啲咩大作為。所以起當時來講，蔣介石等於作為一個軍閥製造白色恐怖，以黨籍入罪。死左幾多人大家有興趣可以自己睇返。中共之後就有大長征避開國軍。

長征後國軍同紅軍對峙，當時大家已經發現日本起東北有諸多行動。張學良作為前東北軍閥，加上佢父親張作霖比日本仔炸死，張學良要求蔣介石第二次國共合作團結對抗日本。湊巧當日有學生示威要求抗日，蔣介石呢個時候話，如果學生示威唔停止，會出動軍隊。結果張學良做中間人同學生承諾，會說服蔣介石，同時又勸說蔣介石唔好出動軍隊。最後蔣介石比張學良綁架，被迫接受國共合作。而張學良此後至死一直被蔣介石軟禁。

抗戰時嘅國共衝突大家都知道，我就唔多講。我只會話冇人會信一個早幾年滅你堂口嘅軍閥。

有啲事件好似使用教導隊防守南京可以顯示民國抗日嘅決心。但起1944-1945年間，起日本張主力放起太平洋同1939嘅諾門罕衝突後，日本起中國嘅部隊只係二、三線部隊，國軍係有能力取回失地，但國軍不約而同咁同共產黨一樣保存實力。

民國亦有頗多失政，好似花園口決堤事件真接造成民眾死傷，但卻對阻止日軍有較低成效。此後有金圓券，造成超通貨膨脹，破壞中產財富。更有裙帶資本主義，官商勾結，間接幫助四大家族壟斷市場。而且國軍出售軍火，令美國軍備流入中國黑市，直接令杜魯門取消對民國的軍事援助。

總結，起當時環境來睇(1933-1949年)，共產黨的確係一個比較好的選擇。我都明白此後的數十年共產黨的失政更多亦更大。不過我希望大家唔好因為之後嘅失政，就幫蔣介石漂白。真心抗日嘅係張學良，為人民建基建謀福祉嘅係閻錫山。當日嘅國民黨同貪污腐敗、官商勾結、打壓學生、破壞經濟等字脫不了關係。比較嘅野唔係非黑即白，唔係共產黨衰就等於國民黨好。佢哋都可以喺屎。有錯請指教。歡迎討論。

留名學野

以前係高登試過比人屌講"蔣介石"
要"蔣中正"喎

孫中山算唔算係靠日本力量去建立中國?
如果係,點解又叫國父?

蔣介石當年走得太前
佢好明白共狗比日本仔禍害更深

你指嘅靠日本力量係指咩先？我唔係好了解孫中山生平，我淨係知佢去過日本留學同周圍去籌款。

其實佢俾人叫國父，同佢接受咩國家嘅援助係關係唔大。佢俾人叫國父係因為佢個三民主義同革命思想。中國幾千年來都係一家之國，由啲姓李姓唐姓愛新覺羅嘅人管治。孫中山就提出國家係人民擁有，反對以前嘅帝制。

亦因爲佢有破舊立新，所以史書先會叫辛亥革命，而唔係咩辛亥起義或者辛亥之亂。

提外話，中華民國(Republic of China)同中華人民共和國(People's Republic of China) 兩個名都有強調共和同反帝制，而後者為咗再同前者割席，所以叫人民共和國。

蔣介石並唔係突然之間就清黨 中間有好多野
例如話宋教仁遇刺 親共黨員汪精衛乘機排斥右派
包羅廷指使遷都武漢 蔣介石反對但冇人理
共產黨滲透分化國民黨
係第二次國民黨全國代表大會入邊大部份議席都係共產黨黨員
成個國民黨接近俾人把持
再加埋中山艦事變
係咁嘅情況下
好老實講你俾我揀我都會揀先安內後攘外
嗰陣時如果唔係共產黨俾人打到仆街佢都唔會揀聯手
難得有機會如果唔搞掂佢嘅話等佢勢力再起又擴大蘇維埃區 反自己勢力？
要講就講張學良衰On9 綁撚左蔣介石
如果唔係當時剿共成功左 就算唔係國民黨當政都唔會衰得去邊
至於你話內部貪污腐敗問題
我諗新興政權冇經驗運作一個共和國家
有啲咁嘅問題都無可厚非 你見共產黨都有呢個問題仲要好嚴重
如果你話國民黨繼續當政我諗佢哋應該會比較快踏上正軌
原因無他因為佢哋比較開放

首先多謝爸打指教，本人的確未清楚清黨來龍去脈，感謝爸打提供更多資訊，同時在此為本人的疏忽致歉。而本人開呢個post原意唔係想傾政治，只係想大家作國共比較時，唔好忽略史實，無腦盲反。

每個人政見唔同，基本上你唔認同我，或者我唔認同你，我地已經可以鬧成日。而好多時雙方唔會有共識，只會互屌對方做on9仔。所以本人唔想討論政治問題。另外，本人好同意一個歷史channel youtuber所講：Alternative history is just fiction。戴個頭盔先，對事唔對人，爸打唔好勞氣。What if其實有啲屈機，如果當日冇三面紅旗，如果當日冇文革，如果當日冇數字事件，中共其實冇問題。

共和國家貪腐係有可能唔知，亦都好似你所講冇經驗係無可厚非。不過軍方販賣國家軍火，謀取私利，作為軍隊統領的蔣介石未有行動。而且經濟壟斷問題係因為商人有政府內幕消息，解決呢個問題唔係要憲法修訂或者成立icac咁高難度嘅操作，而只係普通嘅保密，同經驗關係不大，所以呢個蔣介石同佢夫人要負全責。我都明白政府未必可以盡善盡美，但我諗無人想要貪腐、無能嘅政府。

當日嘅共產黨貪腐問題唔嚴重，相反因為有大量整風運動，大家反而唔夠膽貪，而係怕「偉大主席」，改革後的現代中國先出現呢個問題。若果爸打有例子的話，歡迎指教。

其實唔係主席阻嚇作用大 係因為主席已經貪晒
同埋係改革開放前冇嘢好貪
全個國家計劃經濟 結果經濟發展緩慢
再加上咩大躍進文革嗰啲 更加係搞到經濟倒退
結果連官生計都有問題 邊度有利可圖？
改革開放之後共產黨貪腐問題唔會唔嚴重啦
佢貪腐問題係入埋教科書
連改革開放期間嗰啲咩關於反腐敗鬥爭近期抓好幾項決定的工作 呢個係改革開放入面重點措施嚟㗎
但係都冇改貪腐風 反而越嚟越嚴重 近年已經唔少個案
歸根究底共產黨有問題係因為佢哋成個構成組織有問題
無論第一代定係第二代領導階級教育程度都不足
直到今日習近平都仲係小學生程度 談何治國？
佢哋對政治冇認識 講返毛澤東時期 更加係大搞個人崇拜
其實由中國而家情況都已經睇得出國民黨會更加適合
依家中共其實都係表面共產主義 內裏資本主義
行緊嘅其實係國民黨路線 所以我話如果比國民黨當政
中國會走少好多彎路並唔係冇原因
就快瞓覺思緒唔清晰 希望你睇得明

Btw 無意冒犯
只不過如果你唔清楚清黨事件
點解仲會想評論蔣介石與民國
因為都幾關鍵

蔣介石清黨呢家野真係超大敗筆
一野剷起左成個國民黨個基層，連共產黨都笑佢殺國民黨人仲多過殺共黨左派
結果要靠班宗室鄉賢黎控制基層
相反共產黨個組織由上至下嚴密到仆街，控制基層既力度遠超國民黨
最明顯就係45年後解放區⁰e稅10ĺ

係咖 余英時都話北伐成功（清黨）之後開始有「黨棍」一詞出現 好人好姐唔會入國民黨 得返D土豪同無賴

反而共黨 清黨一年之後黨員數目已經係清黨前既一倍，依點多少能說明清黨既「宣傳作用」

(另一個數字幾有意思：國軍既總兵力。網上話26年北伐誓師有10萬人，到28年北伐成功後，「屬國民革命軍名下軍隊，共二百二十萬人。當中尚未包括中國東北地區、四川及雲南等地部隊。」
到底要點養同點組織，當中軍隊既成員係由咩組成，以及上述因素對國民黨既影響，諗起都覺得精彩)

個人覺得張學良真係一單懸案 佢既所有野都目前為止都無一個真相

如果佢投共 點解當初共產黨唔收佢？ 到之後先表揚張學良

東北易幟確實表現到張學良想統一歸順既決心 但係主動歸順控制既勢力一定大過打完一餐先歸順，當時既張學良基本上係一人之下(蔣介石之下 可以睇當時既軍銜 陸軍一級上將睇) 你覺得一個原先軍閥 手下有一大堆軍火同軍人既人真係會完全聽哂國民政府之笛？ 不抵抗真係國民政府協調出黎既結果？ 恐怕未必 可能只係張學良唔想本身勢力受到削弱先撒出東北(東北軍當時38萬) 但係最on9 係東北明明有最先進既兵工廠同科技自己放棄左(早年佢老豆同日本仔合作)

佢自己都話估唔到放左蔣介石之後會比人軟禁 東北軍既下場更加係比人拆散左去打抗日戰爭

可以總結都一樣野就係張學良判斷失誤既位真係好多 亦都成為國民黨同共產黨入面其中一個好模糊既人

死煙剷又鍾意玩女人既軍閥

至於你話1933至1949共產黨係一個更好既選擇確實係真 共產黨勢弱個陣好撚識做戲 好得社會下層既歡心 由其社會下層往往係最多人 軍隊路過農村唔會劫掠 路不拾遺同埋會宣揚人人有飯食既理念

KMT 果陣實在太多問題 內部原軍閥對立(其實蔣介石對住佢地永遠留一手) 貪腐腐敗瘋狂刷銀紙 通脹高到同德國開戰前有得揮有邊個會估到後來共產黨仲衰過國民黨

反正係當時中國既人都係比較傾向支持共產黨， 你睇翻二戰之後 國民黨軍備 科技 軍隊全部遠超共產黨 但係士氣民心早就輸哂 厭戰又高到仆街 好多軍人唔想打仗 仲要打翻自己人 係呢個時侯農民階級就好撚重要 投軍戰力唔掂都可以充數

附帶一提其實林彪同彭德懷真係算一代將才 戰術同將領都有影響

有冇巴絲睇過建豐二年呢本架空歷史小說
本書講如果國民黨贏咗內戰會點

仲有國軍自己派系林立，蔣介石真正可以控制既只有自己嫡系。軍備其實唔係真係差好多，真正美軍裝備既都係嫡系先有。共產黨都收左日本關東軍投降後既所有裝備。厭戰就冇辨法，抗日國軍死太多人。

偉大主席貪污，本人真係聽得唔多。我覺得比起貪腐，佢個問題比較似係有好多失政而唔肯落台，例如三面紅旗至文革時期，只肯「退居二線」。

巴打有個位我又對你唔住，我睇返全文，我講左一句：「起當時環境來睇(1933-1949年)，共產黨的確係一個比較好的選擇。」我呢句其實打得唔好，我其實係想講「『起當時嘅人民眼中』，共產黨的確係一個比較好的選擇。」可能你覺得我打啲野似五毛，然後起到搬龍門。不過我只係想講返一啲史實，證明返當日的共產黨上位唔係冇理由，而糾正返大家做國共比較時，可能會漂白蔣介石嘅問題。

你講一啲關於現代中國嘅野，我覺得冇錯。我反而覺得今日中國同以前國民黨，有半分相似。但若果以今日嘅局勢發展去睇歷史，我覺得對當日唔少人物可能有少少唔公平。打個比喻，希特勒作為一個日耳曼人，想德國成為歐洲大佬，然後直接間接引致二戰，戰後德國亡國，如果用今日角度來睇，二戰令英國失去世界一哥地位，令植民地通通獨立，導致歐盟組建，然後德國今日主導歐盟，所以希特勒係令德國強大嘅功臣。共產黨日後的作為，並唔可以起民國初年至建國呢段時期睇到。用今日角度的話，根據時間點不同，歷史人物可以有完全唔同評價，所以本人認為用今日角度睇歷史唔係最好的方法。

偉大主席的功績我諗大家深知肚明，不過本人唔認為所有共產黨員都相信共產主義，而且以某個個人去講整個共產黨，對其他人有少少唔公平。劉少奇、鄧小平等人嘅教育程度去到邊我唔清楚，但佢哋嘅經濟政策嘅成效無可置疑，睇返其他共產國家轉型，差嘅有北韓同蘇聯解體，好少少嘅有越南同東德，但鄧小平係將中國由農業社會變成其中一個最大嘅經濟體。而朱德、彭德懷等武將不論抗日戰爭、國共內戰定韓戰都有不錯功績，起韓戰甚至同麥克阿瑟打個平手。或者佢哋冇咩點讀書，但佢哋能治國能力本人認為不至於下等。今日中國嘅人物唔係歷史人物，不評論。

國民黨走嘅唔係資本主義，而係裙帶資本主義。簡單來講，資本主義就係Adam Smith所提倡嘅自由市場，其中一個提出原因係因為當日英國政府發行大量獨家專利比工會，令產品價格高但質素低。資本主義通常係指Adam Smith理想中的perfectly competitive market同現實中的monopolistic competition。裙帶資本主義相反係令某啲商人一方獨大，用經濟學terms就係oligopoly同monopoly。而鄧小平嘅經濟政策亦都唔完全係資本主義，因為有大量政府干預，不過經濟相對較民國同主席時期健康。

不過同樣，本人開post唔係想傾政治，我唔會起到講我政見，一來連登有小部分教育程度未夠高嘅人，二來網絡監控愈來愈緊，本人想潔身自愛。我評論/批評蔣介石，但唔代表我支持某一個黨派。佢有做得好嘅地方好似團結中國，但差嘅地方都應該比其他人知。

真係唔好意思，我自以為有全盤了解，忽略左中間好多事件。
我再次為自己唔知頭唔知路開post道歉。

依家唸返佢咁做無錯

其實時下教科書已經將蔣介石同國民黨講到十惡不赦，反而佢好的一面冇人提

原來我已經咁離地

共產黨啲人天生對政治特撚別敏感就真
果種政治上嘅遠見真係唔係普通人學得黎
內戰就真係抵國民黨比人取締，文你搞唔掂經濟，武你就順風比人翻盤

蔣介石 最笨柒 係調走孫立人

孫立人 是國民黨最強將領, 連美國總統 都讚過佢
緬甸戰役, 就是孫立人帶領中國遠征軍 打敗日軍, 救左英軍

國共內戰初期, 孫立人在東北打到 林彪 節節敗退, 差唔多要走佬去蘇聯
點知蔣介石 可能擔心孫立人功過蓋主, 將孫立人調去南京訓練新兵
毛澤東 知道孫立人被調走, 即刻開會慶祝
然後林彪 由東北 一路殺到去海南

蔣介石 調走孫立人
有D似 趙王殺李牧, 宋朝殺岳飛, 明朝殺袁崇煥
自毀長城

有乜前唔前
古代既中國皇帝, 一向都係重視鎮壓起義軍, 多過重視外族入侵

長征？定走難

首先,日本係一開始無意全面侵華，只想佔領東北搶資源土地,但勢估唔到,東北張學良不放一槍，白送東北畀日本，助長日本軍氣燄，發動全面侵華，而張學良又受共黨唆擺，綁架蔣， 脅逼蔣停止剿匪，與共黨一起抗日,要知道當時共黨差一點就被國民黨殲滅，而最終蔣亦放棄剿匪.與共黨合作抗日。
張學良被稱為千古罪人也不為過，第一，不抗日,白白放棄東北給日本,當時東北的軍備和工業底子都不差，在張作霖統治東北時，已發展工業擴充軍備，建立中國當時唯一「海軍」、「陸軍」、「空軍」具全的武力，而且東北軍成爲當時中國唯一一支擁有自主生産火砲和彈藥的軍隊，由於火砲生產的自主，使得東北軍砲兵的火砲數量多，火力猛，砲彈充足，成爲東北軍相較於其他軍閥的優勢兵科。可想而知，東北不放一槍使得日本軍獲得大量資源，也因此侵佔全中國的信心，而在日本全面侵華的處境下，蔣要面對群眾壓力，共黨也因此看到契機，唆擺張學良同楊虎城去綁架蔣，迫使其放棄剿匪，共黨也因此能繼續發展狀大，成為日後的大患。